% !TeX program = pdflatex
% Практичний довідник з курсу «Основи нелінійної динаміки».
% Тема: якісна теорія на площині (Шатирко).
% Компіляція: pdflatex dovidnyk_practica_shatyrko.tex (двічі, для змісту).
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\usepackage[a4paper,margin=2.3cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[hidelinks,colorlinks=true,linkcolor=blue!55!black,urlcolor=teal!70!black]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}

\definecolor{accent}{RGB}{30,110,70}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{accent}}{\thesection.}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{accent!85!black}}{\thesubsection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{accent!70!black}}{\thesubsubsection.}{0.5em}{}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\fancyhead[L]{\small\itshape Практикум: якісна теорія}
\fancyhead[R]{\small\thepage}

\newcommand{\placeholder}{%
  \par\medskip\noindent\textit{Розв'язок буде додано.}%
}

\newenvironment{korotko}
  {\par\medskip\noindent\begingroup\color{accent!75!black}\rule{\linewidth}{0.4pt}\par
   \noindent\textbf{Коротко.}\itshape\,}
  {\par\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}\endgroup\medskip}

\addto\captionsukrainian{%
  \renewcommand{\contentsname}{Зміст}%
  \renewcommand{\figurename}{Рисунок}%
}

\graphicspath{{figures/}}
\captionsetup{format=plain,labelfont=bf,justification=centering}
\setlength{\headheight}{14pt}

\begin{document}

% ======================= ТИТУЛЬНА СТОРІНКА =======================
\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
\centering
\vspace*{1cm}
{\scshape\large Київський національний університет імені Тараса Шевченка\par}
{\scshape факультет комп'ютерних наук та кібернетики\par}
\vspace{1.5cm}
{\color{accent}\rule{\linewidth}{1.2pt}\par}
\vspace{0.6cm}
{\Huge\bfseries Основи нелінійної\\[0.25em] динаміки\par}
\vspace{0.5cm}
{\LARGE Практичний довідник\par}
\vspace{0.35cm}
{\large Якісна теорія на площині\par}
\vspace{0.4cm}
{\color{accent}\rule{\linewidth}{1.2pt}\par}
\vfill
{\small Київ --- 2026\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

% =====================================================================
\section{Індекс Пуанкаре}
% =====================================================================

\begin{korotko}
$I_L$~--- кількість обертів вектора $(P,Q)$ при обході контуру $L$;
формула через криволінійний інтеграл. Для лінійної системи $I=\sgn(\Delta)$.
\end{korotko}

\textbf{Індекс Пуанкаре} $I_L$ (також позначають $J_\Gamma$) замкненої кривої $L$,
яка не проходить через особливі точки,~--- кількість повних обертів вектора поля
$(P,Q)$ при одноразовому обході $L$ проти годинникової стрілки.
Для ізольованої особливої точки: вузол, фокус, центр~--- $+1$; сідло~--- $-1$.

\subsection{Загальна формула}

Нехай задано систему на площині
\begin{equation}\label{eq:poincare-system}
\begin{cases}
  \dot{x} = P(x,y),\\
  \dot{y} = Q(x,y).
\end{cases}
\end{equation}
Індекс $I_L$ обчислюють за формулою криволінійного інтеграла:
\begin{equation}\label{eq:poincare-integral}
  I_L = \frac{1}{2\pi}\oint_L
  \frac{P\,dQ - Q\,dP}{P^2 + Q^2}.
\end{equation}

% =====================================================================
\section{Обчислення індексу Пуанкаре для особливих точок}
% =====================================================================

\begin{korotko}
Для грубої точки $M_0$: $I(M_0)=\sgn\Delta(M_0)$, де $\Delta=\det J$.
$\Delta>0$ $\Rightarrow$ $+1$; $\Delta<0$ $\Rightarrow$ $-1$.
\end{korotko}

\subsection{Аналітичне обчислення для лінійної системи}

Розглянемо лінійну систему в околі $O(0,0)$:
\begin{equation}\label{eq:linear-poincare}
\begin{cases}
  \dot{x} = ax + by,\\
  \dot{y} = cx + dy.
\end{cases}
\end{equation}
Тут $P(x,y)=ax+by$, $Q(x,y)=cx+dy$. Повні диференціали:
\begin{align*}
  dP &= a\,dx + b\,dy, &
  dQ &= c\,dx + d\,dy.
\end{align*}
Підставимо у чисельник~\eqref{eq:poincare-integral}:
\begin{align*}
  P\,dQ - Q\,dP
  &= (ax+by)(c\,dx+d\,dy) - (cx+dy)(a\,dx+b\,dy) \\
  &= (ad-bc)\,x\,dy - (ad-bc)\,y\,dx
   = (ad-bc)(x\,dy - y\,dx).
\end{align*}
Оскільки $\Delta=\det\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}=ad-bc$,
\begin{equation}\label{eq:poincare-linear}
  I_L = \frac{\Delta}{2\pi}\oint_L
  \frac{x\,dy - y\,dx}{(ax+by)^2+(cx+dy)^2}.
\end{equation}
Інтеграл $\dfrac{1}{2\pi}\oint_L \dfrac{x\,dy-y\,dx}{(ax+by)^2+(cx+dy)^2}$
додатний; для еліпса $(ax+by)^2+(cx+dy)^2=1$ він дорівнює $1/|\Delta|$. Отже:
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em]
  \item $\Delta>0$ $\Rightarrow$ $I=+1$ (вузол, фокус, центр);
  \item $\Delta<0$ $\Rightarrow$ $I=-1$ (сідло).
\end{itemize}

\subsection{Метод лінеаризації (практика)}

Для нелінійної системи~\eqref{eq:poincare-system} в околі ізольованої
грубої точки $M_0(x_0,y_0)$ ($\Delta(M_0)\neq0$) індекс збігається з індексом
лінеаризованої системи:
\begin{equation}\label{eq:jacobian-det}
  \Delta(M_0)=\det J=
  \det\begin{pmatrix}
    P'_x(x_0,y_0) & P'_y(x_0,y_0)\\
    Q'_x(x_0,y_0) & Q'_y(x_0,y_0)
  \end{pmatrix}
  = P'_x Q'_y - P'_y Q'_x.
\end{equation}
Тоді
\begin{equation}\label{eq:index-sgn}
  I(M_0)=\sgn\bigl(\Delta(M_0)\bigr)=
  \begin{cases}
    +1, & \Delta(M_0)>0 \text{ (фокус, вузол, центр)},\\[0.2em]
    -1, & \Delta(M_0)<0 \text{ (сідло)}.
  \end{cases}
\end{equation}

\subsection{Приклад: система з лекції}

\begin{equation}\label{eq:lecture-example}
\begin{cases}
  \dot{x} = x - y,\\
  \dot{y} = x^2 + y^2 - 2.
\end{cases}
\end{equation}

\textbf{Крок 1. Особливі точки.}
З $\dot{x}=0$: $y=x$. Підстановка у друге рівняння: $2x^2=2$, $x=\pm1$.
Отже $M_1(1,1)$ та $M_2(-1,-1)$.

\textbf{Крок 2. Матриця Якобі.}
\begin{equation*}
  J(x,y)=
  \begin{pmatrix}
    1 & -1\\
    2x & 2y
  \end{pmatrix}.
\end{equation*}

\textbf{Крок 3. Індекс у $M_1(1,1)$.}
\begin{equation*}
  \Delta(M_1)=\det\begin{pmatrix}1&-1\\2&2\end{pmatrix}
  =2+2=4>0.
\end{equation*}
Точка проста (нестійкий фокус), \textbf{$I(M_1)=+1$}.

\textbf{Крок 4. Індекс у $M_2(-1,-1)$.}
\begin{equation*}
  \Delta(M_2)=\det\begin{pmatrix}1&-1\\-2&-2\end{pmatrix}
  =-2-2=-4<0.
\end{equation*}
Точка~--- сідло, \textbf{$I(M_2)=-1$}.

\paragraph{Застосування до lab~2.}
Для задач~3.7 ($M_1,M_2,M_3$): індекси $+1$, $-1$, $+1$ (сума $=+1$).
Для задач~3.6 ($M_1,M_2$): $+1$ та $-1$ (сума $=0$).

% =====================================================================
\section{Дослідження особливих точок методом лінеаризації}
% =====================================================================

Нижче наведено приклади з лабораторної роботи~№\,2: завдання~3.7 та~3.6
(метод лінеаризації, без програмного коду).

\paragraph{Шпаргалка: класифікація за $\lambda_1,\lambda_2$.}
Після лінеаризації $J(x_0,y_0)$ знаходимо власні числа $\lambda_1,\lambda_2$
і за табл.~\ref{tab:linear-types} визначаємо тип особливої точки
(за теоремою Ляпунова~--- для «простих» випадків збігається з нелінійною системою).

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Типи особливих точок лінеаризованої системи (табл.~1.1)}
  \label{tab:linear-types}
  \small
  \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
  \begin{tabular}{@{}p{0.52\linewidth}p{0.38\linewidth}@{}}
    \toprule
    \textbf{Власні значення} & \textbf{Тип особливої точки} \\
    \midrule
    \multicolumn{2}{@{}l}{\textit{1. Дійсні корені одного знака}} \\
    а)\; $\lambda_1,\lambda_2<0$ & стійкий вузол \\
    б)\; $\lambda_1,\lambda_2>0$ & нестійкий вузол \\
    \addlinespace
    \multicolumn{2}{@{}l}{\textit{2. Дійсні корені різного знака}} \\
    $\lambda_1<0<\lambda_2$ & сідло \\
    \addlinespace
    \multicolumn{2}{@{}l}{\textit{3. Комплексні корені $\lambda_{1,2}=\alpha\pm i\beta$, $\beta\neq0$}} \\
    а)\; $\alpha<0$ & стійкий фокус \\
    б)\; $\alpha>0$ & нестійкий фокус \\
    в)\; $\alpha=0$ & центр \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\input{lab2_examples.tex}

% =====================================================================
\section{Проблема центра-фокуса}
% =====================================================================

\begin{korotko}
При $\lambda_{1,2}=\pm i\omega$ ($\Delta>0$, $\sigma=0$) лінеаризація дає
\textbf{центр}, але нелінійна система може бути \textbf{фокусом}. Розрізняють
за фокусними величинами $g_k$; для квадратичних систем достатньо $L_1=L_2=L_3=0$
або перевірки гамільтоновості / симетрії.
\end{korotko}

\subsection{Постановка проблеми}

Розглянемо нелінійну автономну систему в околі $(0,0)$:
\begin{equation}\label{eq:center-focus-system}
\begin{cases}
  \dot{x} = ax + by + P(x,y),\\
  \dot{y} = cx + dy + Q(x,y),
\end{cases}
\end{equation}
де $P$, $Q$~--- нелінійні доданки без вільних і лінійних членів.

Матриця Якобі лінеаризованої системи
\begin{equation*}
  J=\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix},
\end{equation*}
власні значення $\lambda_1,\lambda_2$ з $\det(J-\lambda E)=0$.

\textbf{Суть проблеми.} Якщо $\lambda_{1,2}=\pm i\omega$ (тобто $\Delta>0$ і
$\sigma=a+d=0$), то для лінеаризованої системи $(0,0)$~--- \textbf{центр}.
Для повної нелінійної системи це \textbf{не гарантує} центр: доданки $P$, $Q$
можуть «закрутити» або «розкрутити» траєкторії, перетворивши точку на
\textbf{стійкий або нестійкий фокус} (складний фокус). Питання «центр чи
фокус?»~--- \textbf{проблема центра-фокуса}; система \emph{негруба}.

\subsection{Полярні координати та фокусні величини}

Перехід $x=r\cos\varphi$, $y=r\sin\varphi$ дає для орбіт рівняння виду
\begin{equation}\label{eq:dr-dphi}
  \frac{dr}{d\varphi}
  = r\,\frac{p_{n+1}(\varphi)+r\,p_{n+2}(\varphi)+r^2 p_{n+3}(\varphi)+\cdots}
         {q_{n+1}(\varphi)+r\,q_{n+2}(\varphi)+r^2 q_{n+3}(\varphi)+\cdots}.
\end{equation}
Шукають сімейство замкнених кривих (аналог функції Ляпунова) у вигляді
формального ряду
\begin{equation}\label{eq:lyapunov-series}
  f(r,\varphi)=r f_0(\varphi)+r^2 f_1(\varphi)+r^3 f_2(\varphi)+\cdots=C.
\end{equation}
Приріст за оберт $0\le\varphi\le2\pi$:
\begin{equation}\label{eq:delta-r}
  \Delta r = g_3 r^4 + g_5 r^6 + g_7 r^8 + \cdots,
\end{equation}
де $g_k$~--- \textbf{ляпуновські} (фокусні) величини.

\textbf{Алгоритм.}
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em]
  \item перша ненульова $g_k<0$ $\Rightarrow$ \textbf{стійкий фокус};
  \item перша ненульова $g_k>0$ $\Rightarrow$ \textbf{нестійкий фокус};
  \item усі $g_k=0$ $\Rightarrow$ \textbf{центр} (замкнені періодичні траєкторії).
\end{enumerate}

\subsection{Достатні умови центра (симетрія)}

Для системи канонічного вигляду
\begin{equation}\label{eq:canonical-center}
\begin{cases}
  \dot{x} = y + P(x,y),\\
  \dot{y} = -x + Q(x,y),
\end{cases}
\end{equation}
якщо фазовий портрет має вісь симетрії через $(0,0)$, то $(0,0)$~---
\textbf{центр}.

\paragraph{Зв'язок із принципом симетрії (§\ref{sec:symmetry}).}
Якщо для
\begin{equation*}
  \frac{dy}{dx}=\frac{-x+Q(x,y)}{y+P(x,y)}
\end{equation*}
виконуються умови симетрії відносно $Ox$ ($y\to-y$) або $Oy$ ($x\to-x$),
фокусні величини обнуляються і точка~--- центр. Заміна $t\to-t$, $y\to-y$
(симетрія відносно $Ox$ і зміна напрямку руху) також гарантує центр.

\subsection{Квадратичні системи}

Система другого степеня в канонічному вигляді:
\begin{equation}\label{eq:quadratic-canonical}
\begin{cases}
  \dot{x} = y + a_{20}x^2 + a_{11}xy + a_{02}y^2,\\
  \dot{y} = -x + b_{20}x^2 + b_{11}xy + b_{02}y^2.
\end{cases}
\end{equation}

\paragraph{Теорема Баутіна.}
$(0,0)$~--- центр у квадратичній системі тоді й лише тоді, коли
\begin{equation}\label{eq:bautin-L}
  L_1=0,\quad L_2=0,\quad L_3=0.
\end{equation}
Якщо~\eqref{eq:bautin-L} виконується, то $L_4,L_5,\ldots$ також нульові.
З особливої точки квадратичної системи при зміні параметрів може виникнути
\textbf{не більше трьох} граничних циклів.

\paragraph{Теорема Каптейна--Дюлака.}
Якщо $(0,0)$~--- центр квадратичної системи, вона \textbf{інтегровна в
квадратурах}: замкнені траєкторії описуються загальним інтегралом або
інтегруючим множником.

\paragraph{Чотири умови центра (Каптейна--Баутіна).}
Центр існує тоді й лише тоді, коли виконується хоча б одна з умов:
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em]
  \item \textbf{гамільтоновість:}
        $\operatorname{div}\mathbf{V}\equiv0$,
        $a_{11}+2b_{02}=0$, $b_{11}+2a_{20}=0$;
  \item \textbf{симетрія} фазового портрета (див. вище);
  \item два додаткові алгебраїчні випадки (зведення до рівняння Дарбу,
        спеціальний інтегруючий множник).
\end{itemize}

\subsection{Алгебраїчні умови центра (лекція~5)}

Для систем другого степеня з параметрами $a,b,c,d,\alpha,\beta$ нульовий стан
рівноваги~--- \textbf{центр}, якщо виконується хоча б одна з умов:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.8em]
  \item $a+c=0$, \quad $b+d=0$;
  \item $\dfrac{\alpha}{\beta}=\dfrac{b+d}{a+c}=k$,
        $ak^3-(3b+\alpha)k^2+(3c+\beta)k-d=0$;
  \item $\alpha=0$, \quad $\beta=0$;
  \item $a=c=\beta=0$;
  \item $b+d=\alpha=\beta+5a+5c=ac+2a^2+d^2=0$, \quad $(a+c\neq0)$;
  \item $a_1+c_1=\beta_1=\alpha_1+5b_1+5d_1=b_1 d_1+2d_1^2+a_1^2=0$,
        \quad $(b+d\neq0)$,
\end{enumerate}
де $a_1,b_1,c_1,d_1,\alpha_1,\beta_1$~--- коефіцієнти після повороту
\begin{equation*}
  x=x_1\cos\varphi-y_1\sin\varphi,\qquad
  y=x_1\sin\varphi+y_1\cos\varphi,
\end{equation*}
з $\operatorname{tg}\varphi=-\dfrac{a+c}{b+d}$.

\subsection{Практичні критерії}

\textbf{Критерій 1 (гамільтоновість).}
Якщо
\begin{equation}\label{eq:hamilton-div}
  \operatorname{div}\mathbf{V}
  =\frac{\partial P}{\partial x}+\frac{\partial Q}{\partial y}\equiv0,
\end{equation}
то при $\lambda=\pm i\omega$ точка $(0,0)$~--- \textbf{центр}.

\textbf{Критерій 2 (оборотність / симетрія).}
Якщо $\dfrac{dy}{dx}$ інваріантне при $y\to-y$ або $x\to-x$, то $(0,0)$~---
\textbf{центр}.

\subsection{Приклад: перевірка на центр}

\begin{equation}\label{eq:center-example}
\begin{cases}
  \dot{x} = y + x^2 - y^2,\\
  \dot{y} = -x - 2xy.
\end{cases}
\end{equation}

\textbf{Крок 1. Лінеаризація.}
Лінійна частина: $\dot{x}=y$, $\dot{y}=-x$;
$J=\begin{pmatrix}0&1\\-1&0\end{pmatrix}$,
$\lambda_{1,2}=\pm i$~--- для лінеаризованої системи це центр; для повної
системи питання відкрите.

\textbf{Крок 2. Гамільтоновість.}
$P(x,y)=y+x^2-y^2$, $Q(x,y)=-x-2xy$:
\begin{align*}
  \frac{\partial P}{\partial x} &= 2x, &
  \frac{\partial Q}{\partial y} &= -2x,\\
  \operatorname{div}\mathbf{V} &= 2x+(-2x)=0.
\end{align*}

\textbf{Висновок.} За критерієм~\eqref{eq:hamilton-div} точка $(0,0)$~---
\textbf{центр}; обчислювати фокусні величини $g_k$ не потрібно.

% =====================================================================
\section{Критерій Бендіксона}
% =====================================================================

\begin{korotko}
Якщо $\mathrm{div}(P,Q)=P_x+Q_y$ зберігає сталий знак в однозв'язній області $D$,
то в $D$ \textbf{немає} замкнених траєкторій (граничних циклів).
\end{korotko}

Критерій Бендіксона (теорема Бендіксона--Дюлака в простому випадку) дозволяє
довести \textbf{відсутність} замкнених траєкторій у однозв'язній області.

Нехай
\begin{equation}\label{eq:bendixson-system}
\begin{cases}
  \dot{x} = P(x,y),\\
  \dot{y} = Q(x,y).
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{Форулювання теореми}

\textbf{Критерій Бендіксона.} Якщо в однозв'язній області $D$ дивергенція поля
\begin{equation}\label{eq:divergence}
  \operatorname{div}\mathbf{V}
  = \frac{\partial P}{\partial x} + \frac{\partial Q}{\partial y}
\end{equation}
зберігає сталий знак (строго $>0$ або строго $<0$, або $=0$ лише в окремих
точках/кривих без зміни знака), то в $D$ \textbf{не існує жодної замкненої
траєкторії}.

\paragraph{Ідея доведення (Грін--Стokes).}
Припустимо, замкнена траєкторія $L$ обмежує область $G\subset D$. За формулою
Гріна:
\begin{equation*}
  \oint_L P\,dy - Q\,dx
  = \iint_G \operatorname{div}\mathbf{V}\,dx\,dy.
\end{equation*}
На $L$ маємо $dx=P\,dt$, $dy=Q\,dt$, тому лівий інтеграл $=\oint(PQ-QP)\,dt=0$.
Якщо $\operatorname{div}\mathbf{V}$ не змінює знак у $G$, подвійний інтеграл
$\neq 0$~--- суперечність.

\subsection{Приклад 1: система загального вигляду}

\begin{equation}\label{eq:bendixson-general}
\begin{cases}
  \dot{x} = y,\\
  \dot{y} = -f(x)y - g(x).
\end{cases}
\end{equation}
Частинні похідні: $P_x=0$, $Q_y=-f(x)$, отже
\begin{equation*}
  \operatorname{div}\mathbf{V} = -f(x).
\end{equation*}
\textbf{Висновок:} якщо в вертикальній смузі $a\le x\le b$ функція $f(x)$
зберігає сталий знак, у цій смузі \textbf{немає} періодичних (замкнених)
траєкторій.

\subsection{Приклад 2: перевірка на всій площині}

\begin{equation}\label{eq:bendixson-explicit}
\begin{cases}
  \dot{x} = x + y^3 + x^3,\\
  \dot{y} = -x + y + y^3.
\end{cases}
\end{equation}

\textbf{Крок 1.} $P(x,y)=x+y^3+x^3$, \quad $Q(x,y)=-x+y+y^3$.

\textbf{Крок 2.} Частинні похідні:
\begin{align*}
  \frac{\partial P}{\partial x} &= 1 + 3x^2, &
  \frac{\partial Q}{\partial y} &= 1 + 3y^2.
\end{align*}

\textbf{Крок 3.} Дивергенція:
\begin{equation*}
  \operatorname{div}\mathbf{V}
  = (1+3x^2) + (1+3y^2) = 2 + 3x^2 + 3y^2.
\end{equation*}

\textbf{Крок 4.} Оскільки $x^2\ge0$, $y^2\ge0$, маємо
$2+3x^2+3y^2\ge 2>0$ для всіх $(x,y)\in\mathbb{R}^2$.

\textbf{Висновок:} за критерієм Бендіксона система~\eqref{eq:bendixson-explicit}
\textbf{не має граничних циклів} на всій фазовій площині.

% =====================================================================
\section{Метод кривих контактів}
% =====================================================================

\begin{korotko}
Топографічна система $F(x,y)=c$; похідна $\dfrac{dF}{dt}=F_x P+F_y Q$ показує,
чи траєкторії входять у криву ($dF/dt<0$), виходять ($>0$), або лежать на ній
($=0$). Класичний вибір: $F=x^2+y^2$.
\end{korotko}

Нехай
\begin{equation}\label{eq:contact-system}
\begin{cases}
  \dot{x} = P(x,y),\\
  \dot{y} = Q(x,y).
\end{cases}
\end{equation}

Розглянемо гладку функцію $F(x,y)$. Сімейство $F(x,y)=c$ ($c=\mathrm{const}$)
утворює \textbf{топографічну систему} замкнених неперетинних кривих.

\subsection{Теорія}

Повна похідна $F$ вздовж траєкторій системи~\eqref{eq:contact-system}:
\begin{equation}\label{eq:dFdt}
  \frac{dF}{dt}
  = \frac{\partial F}{\partial x}\,P(x,y)
  + \frac{\partial F}{\partial y}\,Q(x,y).
\end{equation}
Геометричний зміст на кривій $F(x,y)=c$:
\begin{itemize}[leftmargin=1.6em]
  \item $\dfrac{dF}{dt}<0$~--- траєкторії перетинають криву \textbf{ззовні всередину};
  \item $\dfrac{dF}{dt}>0$~--- \textbf{зсередини назовні};
  \item $\dfrac{dF}{dt}=0$~--- крива складається з траєкторій (наприклад,
        граничний цикл).
\end{itemize}
Метод застосовують для дослідження стійкості, «областей захоплення» та
пошуку циклів (разом із теоремою Пуанкаре--Бендіксона).

\subsection{Приклад 1: коло як крива контакту}

Найпростіша топографічна система~--- кола з центром в $O$:
\begin{equation}\label{eq:contact-circle}
  F(x,y)=x^2+y^2=c \quad (c=R^2>0).
\end{equation}
Тоді
\begin{equation}\label{eq:dFdt-circle}
  \frac{dF}{dt}=2x\,\dot{x}+2y\,\dot{y}=2xP(x,y)+2yQ(x,y).
\end{equation}
Якщо для достатньо великих $R$ маємо $\dfrac{dF}{dt}<0$ на $x^2+y^2=R^2$,
усі траєкторії зовні входять у коло радіуса $R$ і не виходять.

\subsection{Приклад 2: граничний цикл}

\begin{equation}\label{eq:contact-limit}
\begin{cases}
  \dot{x} = y - x(x^2+y^2-1),\\
  \dot{y} = -x - y(x^2+y^2-1).
\end{cases}
\end{equation}

\textbf{Крок 1.} Обираємо $F(x,y)=x^2+y^2=c$ (у правих частинах є $x^2+y^2$).

\textbf{Крок 2.} Обчислюємо $\dfrac{dF}{dt}$:
\begin{align*}
  \frac{dF}{dt}
  &= 2x\bigl[y-x(x^2+y^2-1)\bigr]
   + 2y\bigl[-x-y(x^2+y^2-1)\bigr] \\
  &= 2xy - 2x^2(x^2+y^2-1) - 2xy - 2y^2(x^2+y^2-1) \\
  &= -2(x^2+y^2)(x^2+y^2-1).
\end{align*}

\textbf{Крок 3.} Покладемо $r^2=x^2+y^2$. Тоді $\dfrac{dF}{dt}=-2r^2(r^2-1)$:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
  \item $r<1$: $r^2-1<0$ $\Rightarrow$ $\dfrac{dF}{dt}>0$~--- траєкторії
        \textbf{виходять} зсередини назовні;
  \item $r>1$: $r^2-1>0$ $\Rightarrow$ $\dfrac{dF}{dt}<0$~--- \textbf{входять}
        ззовні всередину;
  \item $r=1$: $\dfrac{dF}{dt}=0$.
\end{enumerate}

\textbf{Висновок:} коло $x^2+y^2=1$~--- \textbf{стійкий граничний цикл};
метод дав існування циклу, і його рівняння.

% =====================================================================
\section{Принцип симетрії}\label{sec:symmetry}
% =====================================================================

\begin{korotko}
Інваріантність $\dfrac{dy}{dx}=\dfrac{Q}{P}$ при $y\to-y$, $x\to-x$ дає
симетрію портрета відносно $Ox$, $Oy$ або $O$. Достатньо будувати портрет у
одній чверті.
\end{korotko}

Нехай
\begin{equation}\label{eq:symmetry-system}
\begin{cases}
  \dot{x} = P(x,y),\\
  \dot{y} = Q(x,y).
\end{cases}
\end{equation}
Рівняння фазових траєкторій:
\begin{equation}\label{eq:phase-ode}
  \frac{dy}{dx} = \frac{Q(x,y)}{P(x,y)}.
\end{equation}
\textbf{Принцип симетрії}~--- перевірка інваріантності~\eqref{eq:phase-ode}
при замінах координат.

\subsection{Симетрія відносно осі $Ox$}

При $y\to-y$, $dy\to-dy$ рівняння не змінюється, якщо
\begin{equation}\label{eq:sym-Ox}
  \frac{Q(x,-y)}{P(x,-y)} = -\frac{Q(x,y)}{P(x,y)}.
\end{equation}
\textbf{Правило:} $P$ \textbf{парна} по $y$ ($P(x,-y)=P(x,y)$), $Q$ \textbf{непарна}
($Q(x,-y)=-Q(x,y)$).

\subsection{Симетрія відносно осі $Oy$}

При $x\to-x$, $dx\to-dx$:
\begin{equation}\label{eq:sym-Oy}
  \frac{Q(-x,y)}{P(-x,y)} = -\frac{Q(x,y)}{P(x,y)}.
\end{equation}
\textbf{Правило:} $P$ \textbf{непарна} по $x$, $Q$ \textbf{парна} по $x$.

\subsection{Симетрія відносно початку $O$}

При $x\to-x$, $y\to-y$ одночасно:
\begin{equation}\label{eq:sym-O}
  \frac{Q(-x,-y)}{P(-x,-y)} = \frac{Q(x,y)}{P(x,y)}.
\end{equation}
Якщо є симетрія відносно обох осей, портрет симетричний і відносно $O$.

\subsection{Приклад: осцилятор Дуффінга без тертя}

\begin{equation}\label{eq:duffing}
\begin{cases}
  \dot{x} = y,\\
  \dot{y} = x - x^3.
\end{cases}
\end{equation}
Тут $P(x,y)=y$, $Q(x,y)=x-x^3$, отже
\begin{equation*}
  \frac{dy}{dx} = \frac{x-x^3}{y}.
\end{equation*}

\textbf{Симетрія відносно $Ox$.}
Заміна $y\to-y$, $dy\to-dy$:
\begin{equation*}
  \frac{-dy}{dx}=\frac{x-x^3}{-y}
  \quad\Longrightarrow\quad
  \frac{dy}{dx}=\frac{x-x^3}{y}.
\end{equation*}
Рівняння збігається~--- портрет \textbf{симетричний відносно $Ox$}.

\textbf{Симетрія відносно $Oy$.}
Заміна $x\to-x$, $dx\to-dx$ (з $(-x)^3=-x^3$):
\begin{equation*}
  \frac{dy}{-dx}=\frac{-x-(-x)^3}{y}=\frac{-x+x^3}{y}
  =-\frac{x-x^3}{y},
\end{equation*}
тобто знову $\dfrac{dy}{dx}=\dfrac{x-x^3}{y}$~--- \textbf{симетрія відносно $Oy$}.

\textbf{Висновок.} Симетрія відносно обох осей $\Rightarrow$ симетрія відносно $O$.
Для повного дослідження достатньо першої чверті ($x\ge0$, $y\ge0$); решту
отримують дзеркальним відображенням~--- це скорочує обсяг роботи приблизно
у 4 рази.

\end{document}
